---
title: >-
    بخش ۱۴
---
# بخش ۱۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>دبیر جهاندیده را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>ازان چاره و چنگ چندی براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بر تخت بنشست فرخ دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>قلم خواست و قرطاس و مشک و عبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>نخستین که نوک قلم شد سیاه</p></div>
<div class="m2"><p>گرفت آفرین بر خداوند ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>خداوند کیوان و ناهید و هور</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند پیل و خداوند مور</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>خداوند پیروزی و فرهی</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند دیهیم و شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>خداوند جان و خداوند رای</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند نیکی‌ده و رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ازو جاودان کام گشتاسپ شاد</p></div>
<div class="m2"><p>به مینو همه یاد لهراسپ باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>رسیدم به راهی به توران زمین</p></div>
<div class="m2"><p>که هرگز نخوانم برو آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>اگر برگشایم سراسر سخن</p></div>
<div class="m2"><p>سر مرد نو گردد از غم کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چه دستور باشد مرا شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بخوانم برو نامهٔ کارزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>به دیدار او شاد و خرم شوم</p></div>
<div class="m2"><p>ازین رنج دیرینه بی‌غم شوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>وزان چاره‌هایی که من ساختم</p></div>
<div class="m2"><p>که تا دل ز کینه بپرداختم</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به رویین دژ ارجاسپ و کهرم نماند</p></div>
<div class="m2"><p>جز از مویه و درد و ماتم نماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>کسی را ندادم به جان زینهار</p></div>
<div class="m2"><p>گیا در بیابان سرآورد بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>همی مغز مردم خورد شیر و گرگ</p></div>
<div class="m2"><p>جز از دل نجوید پلنگ سترگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>فلک روشن از تاج گشتاسپ باد</p></div>
<div class="m2"><p>زمین گلشن شاه لهراسپ باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>چو بر نامه بر مهر اسفندیار</p></div>
<div class="m2"><p>نهادند و جستند چندی سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>هیونان کفک‌افگن و تیزرو</p></div>
<div class="m2"><p>به ایران فرستاد سالار نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بماند از پی پاسخ نامه را</p></div>
<div class="m2"><p>بکشت آتش مرد بدکامه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>بسی برنیامد که پاسخ رسید</p></div>
<div class="m2"><p>یکی نامه بد بند بد را کلید</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>سر پاسخ نامه بود از نخست</p></div>
<div class="m2"><p>که پاینده بادآنک نیکی بجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>خرد یافته مرد یزدان شناس</p></div>
<div class="m2"><p>به نیکی ز یزدان شناسد سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دگر گفت کز دادگر یک خدای</p></div>
<div class="m2"><p>بخواهیم کو باشدت رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>درختی بکشتم به باغ بهشت</p></div>
<div class="m2"><p>کزان بارورتر فریدون نکشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>برش سرخ یاقوت و زر آمدست</p></div>
<div class="m2"><p>همه برگ او زیب و فر آمدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بماناد تا جاودان این درخت</p></div>
<div class="m2"><p>ترا باد شادان دل و نیک‌بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>یکی آنک گفتی که کین نیا</p></div>
<div class="m2"><p>بجستم پر از چاره و کیمیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>دگر آنک گفتی ز خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>به تنها به رزم اندر آویختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>تن شهریاران گرامی بود</p></div>
<div class="m2"><p>که از کوشش سخت نامی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>نگهدار تن باش و آن خرد</p></div>
<div class="m2"><p>که جان را به دانش خرد پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>سه دیگر که گفتی به جان زینهار</p></div>
<div class="m2"><p>ندادم کسی را ز چندان سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>همیشه دلت مهربان باد و گرم</p></div>
<div class="m2"><p>پر از شرم جان لب پر آوای نرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>مبادا ترا پیشه خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>نه بی‌کینه با مهتر آویختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>به کین برادرت بی سی و هشت</p></div>
<div class="m2"><p>از اندازه خون ریختن درگذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>و دیگر کزان پیر گشته نیا</p></div>
<div class="m2"><p>ز دل دور کرده بد و کیمیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چو خون ریختندش تو خون ریختی</p></div>
<div class="m2"><p>چو شیران جنگی برآویختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>همیشه بدی شاد و به روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>روان را خرد بادت آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>نیازست ما را به دیدار تو</p></div>
<div class="m2"><p>بدان پر خرد جان بیدار تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چه نامه بخوانی بنه بر نشان</p></div>
<div class="m2"><p>بدین بارگاه آی با سرکشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>هیون تگاور ز در بازگشت</p></div>
<div class="m2"><p>همه شهر ایران پرآواز گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>سوار هیونان چو باز آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد تهمتن فراز آمدند</p></div></div>